\chapter{Apresentação}

\subsection{}

Benedito Nunes

Tão argutos quanto sibilinos, esses três escritos de Juliano Garcia
Pessanha, ficcional o primeiro, poemático o segundo e ensaístico o
terceiro, reunidos sob o título de \emph{Sabedoria do Nunca}, apagam a
diferença entre filosofia e literatura, em cujos frágeis limites se
colocam. Mas para que isso ocorresse, para que a ficção especule, o
poema pense cantando e o ensaio realize uma experiência sobre o que
investiga, foi preciso sintonizá"-los entre si, como quem afina distintos
instrumentos pelas claves de temas comuns, os quais passam de um para
outro escrito, os três em mútua correspondência.

Talvez pudéssemos nivelá"-los literariamente. Mas ficção não é um gênero
literário. Gêneros literários são o conto, a novela e o romance. A~palavra ``ficção'' denomina o estado de distanciamento entre palavra e
realidade, que se indicia a si mesmo. Não ostentam poemas e ensaio, cada
qual a seu modo, a emplumada asa da ficção que o lança para o não real?
Basta observarmos que o ensaio é atribuído a um sujeito"-personagem, e
que ao personagem da ficção se devem as anotações de que os poemas
teriam resultado. O~mesmo sujeito"-personagem, K ou X, é narrador no
primeiro escrito, enunciador"-poeta no segundo e consciência
conceptualizante, raciocinadora, no terceiro.

Justificariam ainda o nivelamento literário as imagens preponderantes
que a todos percorrem: a situação humana, como o ``inesgotável Eu'' de
Valéry, tem a consistência dos sonhos. É~o pensamento de Próspero em
\emph{The Tempest}, de Shakespeare: ``Nosso estofo é da mesma substância
que os sonhos e nossa pequena vida rodeada está pelo sono'' (\emph{We
are such stuff/ As dreams are made on, and our little life/ is rounded
with a sleep…}). Além disso, o todo da linguagem, entre sonho e
vigília, é, como o desânimo sopra a Macbeth, a fala de um idiota ou de
um louco (… \emph{it is a tale/ told by an idiot, full of sound
and fury,/ Signifying nothing}). Bastaria o acento trágico de tais
imagens shakespearianas para credenciar o valor literário dos escritos
agora comentados. Mas eles exorbitam a literatura, pois que a ficção
especula, os poemas a repercutem e o ensaio concretiza uma experiência
imaginária. De que trata cada um desses escritos?

A ficção trata da possibilidade de que o sujeito­personagem, designado
como Z, venha a ser um si mesmo, e que nesse projeto jamais realizável,
envolvido pelo cotidiano que lhe atribui uma identidade outra, torne"-se
ele próprio um acontecer. Canto de exilado são os poemas, porque quem os
compõe, escreve para conquistar o tempo que lhe escapa e para recuperar
a fala da qual foi destituído. O~ensaio mostra que o si mesmo é uma
barreira limitada. A~liberdade, de que só se pode ter a imaginária
experiência, alcançada pela ficção, romperia o limite do acontecer na
direção do nada, esta sim, a mais extrema possibilidade. Ela estaria
para o si"-mesmo como o ontológico

está para o ôntico. Esse vocabulário ensaístico permite identificar a
raiz heideggeriana dos temas --- o tempo, a finitude e o Nada --- desses
três escritos, independentes mas inseparáveis, partes de um único
retábulo da situação humana, entrevista como um jogo desigual, de cujas
peças centrais não dispomos por inteiro. Os temas apontados,
soberanamente filosóficos, acusam o caráter desse jogo, a que o autor
(ou os autores) se dedicam com empenho: o jogo do Eu de quem escreve ---
um Eu escrito ou escritível --- com o princípio ou com a origem,
revelando o teor da alta singularidade literária alcançada por Juliano
Garcia Pessanha em \emph{Sabedoria do Nunca}.

Se tivermos em mente a distinção estabelecida por Heidegger entre
\emph{começo} (\emph{Beginn}), \emph{princípio} (\emph{Anfang}) e
\emph{origem} (\emph{Ursprung}), compreenderemos, lendo de uma assentada
os três escritos, que o personagem da ficção começou sem princípio; que
o dos poemas sofre, depois de ter começado (ou nascido), o exílio a ele
imposto pelo princípio completamente desligado da origem a que aderiu.
No entanto, dando as cartas (a nós subtraídas) do tempo, da finitude e
do nada, é essa mesma origem que comanda o jogo da existência, e que
poderia solucioná"-lo se não fosse inalcançável. Essa origem, \emph{que
já nos principiou antes de termos começado}, é a sabedoria do nunca ou o
nunca de uma possível sabedoria.

\begin{flushright}Belém, janeiro de 1999\end{flushright}

